**工人立法行動委員會**（常簡稱**工委會**）是[台灣的體制外](../Page/台灣.md "wikilink")[勞工運動組織之一](../Page/勞工運動.md "wikilink")，成立於1992年，緣於[1992年基隆客運罷工事件](../Page/1992年基隆客運罷工事件.md "wikilink")。1992年6月2日9時整，[基隆客運](../Page/基隆客運.md "wikilink")[產業工會舉行會員大會](../Page/產業工會.md "wikilink")，[投票通過從](../Page/投票.md "wikilink")1992年6月4日16時整開始罷工，由「七人決策小組」決定罷工時間長短\[1\]；此次罷工間接促成工委會的成立。

工委會雖不合於《工會法》規定，卻結合了基層工會、行業工會聯合會、地區性總工會、女工、[工傷者及](../Page/工傷.md "wikilink")[外勞等組織](../Page/外勞.md "wikilink")，成為台灣重要的勞工運動力量。其口號為「工人鬥陣，車拚相挺」\[2\]。

2006年時，工委會成員改組成「[人民火大行動聯盟](../Page/人民火大行動聯盟.md "wikilink")」。2011年，人民火大行動聯盟向[內政部登記為](../Page/中華民國內政部.md "wikilink")[政黨](../Page/政黨.md "wikilink")「[人民民主陣線](../Page/人民民主陣線.md "wikilink")」。

## 主要活動

工委會的主要活動是每年11月12日的[秋鬥](../Page/秋鬥.md "wikilink")，此外也推動各種有利於工人的勞工法案版本，如《[勞動基準法](../Page/勞動基準法_\(中華民國\).md "wikilink")》、《工會法》、《就業服務法》、《[勞工保險條例](../Page/勞工保險_\(中華民國\).md "wikilink")》與《職業災害勞工保護法》等等。從1993年起，工委會與[中華民國工作傷害受害人協會](../Page/中華民國工作傷害受害人協會.md "wikilink")（工傷協會）合作建立「工殤紀念碑」，提出「工殤即國殤」訴求，藉以凸顯[職災議題](../Page/職災.md "wikilink")。

在《[全民健康保險法](../Page/全民健康保險.md "wikilink")》立法期間，工委會[出版一本](../Page/出版.md "wikilink")[小冊子宣傳](../Page/小冊子.md "wikilink")《工人版全民健保法草案》（即有利於工人的《全民健康保險法》草案版本），該小冊子並以「新國民進黨」一語批評當時[立法院三大](../Page/立法院.md "wikilink")[政黨](../Page/政黨.md "wikilink")（[新黨](../Page/新黨.md "wikilink")、[中國國民黨](../Page/中國國民黨.md "wikilink")、[民主進步黨](../Page/民主進步黨.md "wikilink")）互相勾結、刪除許多有利於工人的條文。尤其是1993年，立法院表決《全民健康保險法》勞資負擔比例條文的時候，號稱「清流」的民主進步黨[新潮流系卻以](../Page/新潮流系.md "wikilink")「在場卻不投票」方式，與其他黨派的[立法委員一樣](../Page/立法委員.md "wikilink")[放水](../Page/放水.md "wikilink")，因此被工委會打入「新國民進黨」這個「爛蘋果家族」。[1994年中華民國省市長暨省市議員選舉](../Page/1994年中華民國省市長暨省市議員選舉.md "wikilink")，工委會發動在選票上貼「以上皆非」貼紙的[廢票運動](../Page/廢票.md "wikilink")，[台灣勞工陣線](../Page/台灣勞工陣線.md "wikilink")（勞陣）秘書長[簡錫堦卻公開反對此舉](../Page/簡錫堦.md "wikilink")，簡錫堦對媒體表示「投廢票等於幫助國民黨」\[3\]。1994年11月12日，工委會發動[秋鬥](../Page/秋鬥.md "wikilink")「抗議三不保」大遊行，遊行群眾將雞蛋丟向[行政院衛生署](../Page/行政院衛生署.md "wikilink")，並將立法院生態定性為「新國民進黨」，暴露立法院三大政黨都一樣向醫療財團傾斜。

2000年3月12日的[春鬥中](../Page/台灣勞工遊行列表.md "wikilink")，民進黨提名[2000年中華民國總統選舉參選人](../Page/2000年中華民國總統選舉.md "wikilink")[陳水扁簽署](../Page/陳水扁.md "wikilink")「一次修法，兩階段實施，2000年底實施44工時，2002年底實施40工時」承諾書。2000年5月20日，陳水扁總統就職典禮，工委會邀集[綠色公民行動聯盟](../Page/綠色公民行動聯盟.md "wikilink")、[無殼蝸牛聯盟](../Page/無殼蝸牛聯盟.md "wikilink")、[建國啤酒廠](../Page/建國啤酒廠.md "wikilink")[工會等四個團體](../Page/工會.md "wikilink")，帶著陳水扁在2000年總統選舉之前簽名承諾、而現在都面臨[跳票之虞的承諾書](../Page/跳票.md "wikilink")，要求陳水扁履行承諾、不得跳票；工委會帶去的即是陳水扁簽署的此份承諾書\[4\]。

2003年2月11日「反對美英侵略伊拉克戰爭聯合行動」發表的〈[反對美英侵略伊拉克戰爭聯合聲明](../Page/反對美英侵略伊拉克戰爭聯合聲明.md "wikilink")〉，工委會是最初的發起團體之一。

2003年9月23日，工委會宣布將在同年10月聯合各[弱勢團體工會組成](../Page/弱勢團體.md "wikilink")「百萬廢票行動聯盟」，以行動表示對中國國民黨與民主進步黨的不滿\[5\]。百萬廢票行動聯盟發起以「拒吃爛蘋果，投出新希望」為口號的「百萬廢票行動」，並提出「族群平等，反歧視，建立多元共存社會」、「開徵富人稅，縮小[貧富差距](../Page/貧富差距.md "wikilink")」、「選制改革，催生『以上皆非』選項」、「建立社會安全網，保障[弱勢族群](../Page/弱勢族群.md "wikilink")」、「兩岸和談，就業先談」和「節制私人資本，發達國家資本」等政見，鼓勵選民在[2004年中華民國總統大選投票日投廢票](../Page/2004年中華民國總統大選.md "wikilink")，以實力逼政黨改變\[6\]。

2006年6月，工委會等社運團體在[行政院青年輔導委員會](../Page/行政院青年輔導委員會.md "wikilink")[台北青年交流中心舉辦針對](../Page/青年公共參與學苑.md "wikilink")[服務貿易總協定](../Page/服務貿易總協定.md "wikilink")（GATS）的座談會「破解GATS密碼」\[7\]。

## 人民老大參選行動

從2004年開始，工委會發展出「**人民老大參政團**」模式參選，是由一個有社運議題的子團體提出一個候選人，團內成員叫做「**人民老大**」、並與所推出之候選人簽下民主契約：如果候選人成功當選，每月需向其所屬之參政團公佈工作報告，其公職收入、聘用助理或選舉達到門檻所得之選舉補助金皆需由該參政團所有人投票討論決定。候選人還要先簽下**離職同意書**：如果成功當選後違反承諾，必須辭職下台。工委會期望透過這種參選方式改變目前代議民主的弊病。

這套模式在[火盟](../Page/人民火大行動聯盟.md "wikilink")、[人民民主陣線時期發展更為完善](../Page/人民民主陣線.md "wikilink")。

  - 立法委員

| 年份                                   | 選區                                   | 候選人  | 涵蓋領域 | 得票數   | 得票比例 | 當選否 | 登記政黨 |
| ------------------------------------ | ------------------------------------ | ---- | ---- | ----- | ---- | --- | ---- |
| 2004年                                | [台北市第二選區](../Page/台北市.md "wikilink") | 王芳萍  | 妓權   | 583   | 0.1% | 否   |      |
| [臺北縣第三選區](../Page/新北市.md "wikilink") | 張通賢                                  | 勞工運動 | 257  | 0.05% | 否    |     |      |
|                                      |                                      |      |      |       |      |     |      |

  - 直轄市議員

| 年份    | 選區                                                                                                             | 候選人 | 涵蓋領域 | 得票數 | 得票比例  | 當選否 | 備註                 |
| ----- | -------------------------------------------------------------------------------------------------------------- | --- | ---- | --- | ----- | --- | ------------------ |
| 2002年 | [台北市](../Page/台北市.md "wikilink")[中山](../Page/中山區_\(臺北市\).md "wikilink")[大同](../Page/大同區_\(臺北市\).md "wikilink") | 王芳萍 | 妓權   | 829 | 0.47% | 否   | 並非以**人民老大參政團**形式參選 |
|       |                                                                                                                |     |      |     |       |     |                    |

## 扣帽子事件

2002年11月10日上午，民主進步黨[立法委員](../Page/立法委員.md "wikilink")[李明憲](../Page/李明憲_\(政治人物\).md "wikilink")、[李鎮楠與](../Page/李鎮楠.md "wikilink")[台灣團結聯盟立法委員](../Page/台灣團結聯盟.md "wikilink")[黃宗源合開](../Page/黃宗源.md "wikilink")[記者會](../Page/記者會.md "wikilink")，質疑工委會與[勞動人權協會](../Page/勞動人權協會.md "wikilink")（勞權會）合辦的[秋鬥有政治力介入](../Page/秋鬥.md "wikilink")；他們批評，秋鬥遊行表面上是打著[失業](../Page/失業.md "wikilink")[勞工的名號進行](../Page/勞工.md "wikilink")，不過他們仔細了解之後發現，背後竟然有以[台北市長](../Page/台北市長.md "wikilink")[馬英九為首的](../Page/馬英九.md "wikilink")[台北市政府團隊加上舊](../Page/台北市政府.md "wikilink")[特務的軍情勢力](../Page/特務.md "wikilink")，勾結[統派的](../Page/統派.md "wikilink")[中華人民共和國國慶貴賓共同支持進行](../Page/中華人民共和國國慶.md "wikilink")「國（中國國民黨）共（[中國共產黨](../Page/中國共產黨.md "wikilink")）合作、鬥臭台灣」行動；李鎮楠更指控，勞權會每年均會受[中国人民政治协商会议全国委员会與](../Page/中国人民政治协商会议全国委员会.md "wikilink")[中共中央统一战线工作部邀訪](../Page/中共中央统一战线工作部.md "wikilink")[中國大陸](../Page/中國大陸.md "wikilink")，與中國共產黨關係非常密切\[8\]。同日中午，秋鬥開始前，秋鬥總指揮[何燕堂說](../Page/何燕堂.md "wikilink")，秋鬥從1992年起每年舉辦，中國國民黨執政時就在砲轟政府；民主進步黨執政無法解決工人失業、活不下去的問題，反而抹黑秋鬥，這是無恥透頂\[9\]。同日，[台北市政府勞工局局長](../Page/台北市政府勞工局.md "wikilink")[鄭村棋諷刺](../Page/鄭村棋.md "wikilink")，以李明憲的邏輯推論，過去李明憲對抗中國國民黨，背後也有中國共產黨或[台灣獨立運動力量的介入](../Page/台灣獨立運動.md "wikilink")；如果以李明憲的邏輯推論，李明憲與[中國人民政治協商會議全國委員會主席](../Page/中國人民政治協商會議全國委員會主席.md "wikilink")[李瑞環應該關係匪淺](../Page/李瑞環.md "wikilink")；而且民主進步黨有許多中、上層人士與中國共產黨做生意，李明憲要清別人，應該先清自己人\[10\]。同日，秋鬥發言人[黃小陵說](../Page/黃小陵.md "wikilink")，民主進步黨執政，勞工處境每下愈況，勞工當然要抗議；工委會則諷刺，李明憲與李鎮楠的[扣帽子言論顯示](../Page/扣帽子.md "wikilink")，民主進步黨害怕勞工有自主性，所以透過政府手段箝制人民自主意識，這是[法西斯政府才有的行徑](../Page/法西斯.md "wikilink")\[11\]。

2002年11月13日，工委會赴[立法院](../Page/立法院.md "wikilink")，要求李明憲與李鎮楠為「國共合作、鬥臭台灣」言論出面道歉；工委會召集人[王耀梓強調](../Page/王耀梓.md "wikilink")，工委會才是秋鬥主辦單位，勞權會與[中華民國全國總工會都是認同勞工立場的參與單位](../Page/中華民國全國總工會.md "wikilink")，且後兩者也僅動員約50人參加秋鬥；在民主進步黨立法院黨團幹事長[王拓斡旋下](../Page/王拓.md "wikilink")，李明憲、李鎮楠與黃宗源出面並一度道歉；李明憲僅承諾「願為語焉不詳道歉」，並反指秋鬥當天群眾在[總統府前倒垃圾](../Page/中華民國總統府_\(臺北\).md "wikilink")，引起工委會人士以「垃圾是我們自己清的」駁斥；王耀梓欲搶下李明憲的[麥克風以阻止其繼續發言](../Page/麥克風.md "wikilink")，雙方發生肢體衝突，工委會批評李明憲、李鎮楠與黃宗源是「無恥立委」，李明憲、李鎮楠與黃宗源則批評工委會「你們不能代表勞工」\[12\]。

2002年11月14日，《[台灣日報](../Page/台灣日報.md "wikilink")》政治中心副主任[林朝億批評工委會](../Page/林朝億.md "wikilink")：「工委會可以像許多[NGO一樣](../Page/非政府組織.md "wikilink")，宣稱他們超越國界，以[地球基礎](../Page/地球.md "wikilink")。不過，如他們老是喜歡在國與國間選邊站，就有必要說清楚：為什麼他們部分成員如[王娟萍等人](../Page/王娟萍.md "wikilink")，老喜歡站在中國那一邊？為什麼8月3日，在[陳（水扁）總統](../Page/陳水扁.md "wikilink")『[一邊一國](../Page/一邊一國.md "wikilink")』談話後，這些人老喜歡到[美國在台協會](../Page/美國在台協會.md "wikilink")、民進黨中央黨部表達『[一個中國](../Page/一個中國.md "wikilink")，兩岸和平』、『一邊一國，永不安寧』、『台灣要走出去』但是要『走向中國、走向祖國』？畢竟，被他們帶上、走上街頭的工人，有權利回頭問：老大，為什麼工人權益必須建立在祖國統一的基礎上？」\[13\]

2002年11月15日，《[苦勞網](../Page/苦勞網.md "wikilink")》批評：「李明憲等人口中的『共』，指的不是『[共產黨](../Page/共產黨.md "wikilink")』而是『中國』。[泛綠陣營用上了](../Page/泛綠陣營.md "wikilink")[兩蔣時期](../Page/兩蔣.md "wikilink")[恐共的宣傳手段](../Page/恐共.md "wikilink")，把中國妖魔化，再把所有批評民進黨的人給妖魔化。……民進黨[自由主義色彩逐漸褪色](../Page/自由主義.md "wikilink")，一步步地向[極右的方向靠攏](../Page/極右.md "wikilink")；過去被認為民進黨中具左傾色彩的[新潮流成員](../Page/新潮流.md "wikilink")，竟然用上了美國(19)50年代引起無論是[左派或自由主義者強烈批判的](../Page/左派.md "wikilink")[麥卡錫主義手法來打壓工人運動](../Page/麥卡錫主義.md "wikilink")，這就可看出民進黨在執政過程中改變之劇烈。」\[14\]

2002年11月21日，《[中國時報](../Page/中國時報.md "wikilink")》記者[陳嘉宏批評](../Page/陳嘉宏.md "wikilink")：「政治人物簡化問題、[二分法](../Page/二分法.md "wikilink")、扣帽子的心態與作法，才是現階段台灣令人引以為憂的政治文化。王拓與[王醒之的例子不是特例](../Page/王醒之.md "wikilink")：日前被民進黨立委指控為『中共同路人』的全國總工會副秘書長王娟萍，同樣有個在民進黨政府裡當官的妹妹[王幼玲](../Page/王幼玲.md "wikilink")。……年輕時廣泛接觸左派思潮的王拓認為，少數民進黨立委扣別人紅帽子的行徑顯示他們『知識的貧乏』；但如果仔細分析這些人的言語，這其中有更多『政治的傲慢』。統獨省籍問題在台灣，其實是個虛假命題，但每逢選舉就蠢蠢欲動，正因為這是最廉價的動員工具。」\[15\]

2003年10月4日，[台灣社會研究季刊社](../Page/台灣社會研究季刊.md "wikilink")（台社）舉辦創社15周年「邁向公共化，超克後威權」學術研討會，工委會核心幹部[吳永毅說](../Page/吳永毅.md "wikilink")，民進黨從「雞兔問題」的論辯開始，[新潮流系就把培養的菁英送到社運插隊](../Page/新潮流系.md "wikilink")，等於[壟斷社運資源](../Page/壟斷.md "wikilink")；社運人士也把自己奉送給民進黨，民進黨接收了社運的正當性與資源，只有少數社運團體仍然保持對抗新潮流系；社運界要了解，民進黨並非唯一的選擇與依靠\[16\]。

2003年10月19日，吳永毅在《中國時報》批評民進黨與新潮流系：「民進黨吃定有理想性的選民無法把票投給泛藍，所以『比不爛』就沾沾自喜了；新潮流只要做到比別的派系不『兔』（議會／妥協路線）一點，他就繼續當『雞』（群眾／反體制路線）了。」\[17\]

2004年1月10日，社運工作者[鍾榮峰在](../Page/鍾榮峰.md "wikilink")《[台灣立報](../Page/台灣立報.md "wikilink")》批評：「相較國民黨威權時代高官民代傲慢、顢頇與[何不食肉糜等言行風格](../Page/何不食肉糜.md "wikilink")，在『民主進步』的當下，先有前年民進黨籍立委對[蘭嶼](../Page/蘭嶼.md "wikilink")[核廢高唱](../Page/放射性廢料.md "wikilink")『強行徵收蘭嶼土地』所引爆的譁然，繼之中市李明憲立委對工人立法行動委員會所主辦『秋鬥』為『唱衰台灣』並『與中共隔海唱和』等抹黑指控，至去年[呂秀蓮](../Page/呂秀蓮.md "wikilink")[副總統的](../Page/中華民國副總統.md "wikilink")『[愛滋](../Page/愛滋.md "wikilink")[天譴說](../Page/天譴.md "wikilink")』、[侯水盛的](../Page/侯水盛.md "wikilink")『[同志亡國論](../Page/同志_\(同性戀\).md "wikilink")』等，已在在顯示『綠出藍而更勝於藍』的可怕趨勢！在[公民社會的強烈批判聲浪](../Page/公民社會.md "wikilink")、及選情白熱化所造成的價值-{制}-約壓力下，為保衛綠營江山而暫隱其真面目，但依舊『管束』不住這股極[反動](../Page/反動.md "wikilink")、保守的言論，更甚以往的『強暴說』\[18\]仍脫口而出，這無異宣告台灣的[法西斯主義惡勢力已然成形](../Page/法西斯主義.md "wikilink")。」\[19\]

2005年8月5日，《台灣日報》突然宣布將兼任「台灣日報員工自救會」會長的林朝億免職\[20\]\[21\]，幾乎不見工委會聲援林朝億。

2017年5月6日，[國際社會主義前進表示](../Page/國際社會主義前進.md "wikilink")，台灣統治階級以[中國因素恫嚇台灣人民](../Page/中國因素.md "wikilink")、並指控台灣遍布中國[間諜與](../Page/間諜.md "wikilink")[假新聞網站](../Page/假新聞.md "wikilink")，實際上最主要針對的並非中國、而是未來台灣的[階級鬥爭](../Page/階級鬥爭.md "wikilink")；「早在過去[扁政府八年](../Page/扁政府.md "wikilink")，就有部分民進黨人將工人運動抹黑成『國民黨與中國政府的陰謀』，試圖藉此分化工人、打壓工運」\[22\]。

2017年7月31日，《[自由時報](../Page/自由時報.md "wikilink")》總編輯[鄒景雯發表特稿指控](../Page/鄒景雯.md "wikilink")，[長榮航空](../Page/長榮航空.md "wikilink")[空服員五百多人依法請](../Page/空服員.md "wikilink")「天災假」維護勞工權益，幕後操盤者是「左統色彩」的[桃園市產業總工會](../Page/桃園市產業總工會.md "wikilink")，目標是發動陸海空聯合大罷工以癱瘓運輸、打擊[蔡英文政府](../Page/蔡英文政府.md "wikilink")。2017年8月1日，前工委會執行長何燕堂抨擊，鄒景雯直接將工運抗爭當作攻擊政府的「[國家安全事件](../Page/國家安全.md "wikilink")」在對待，與2002年李明憲、李鎮楠與黃宗源指控秋鬥是「國共合作，鬥臭台灣」的扣帽子手段如出一轍，如此法西斯思維令人不寒而慄\[23\]。2017年9月28日，國際社會主義前進表示，此文證明，蔡英文政府以防止中國共產黨滲透為藉口推行《國家保防工作法》與《反滲透法》，最終目的是為了鎮壓工人階級組織和運動；《自由時報》[歇斯底里地散播謊言](../Page/歇斯底里.md "wikilink")，「可見台灣工人階級的鬥爭已令資本家提心吊膽，下一步他們就會作出大力的法律甚至暴力鎮壓」\[24\]。

## 註記

<references/>

## 外部連結

  - [工人立法行動委員會的文章](http://www.coolloud.org.tw/tag/%E5%B7%A5%E4%BA%BA%E7%AB%8B%E6%B3%95%E8%A1%8C%E5%8B%95%E5%A7%94%E5%93%A1%E6%9C%83)（《[苦勞網](../Page/苦勞網.md "wikilink")》）

[Category:臺灣勞工運動組織](../Category/臺灣勞工運動組織.md "wikilink")
[Category:臺灣勞工運動史](../Category/臺灣勞工運動史.md "wikilink")
[Category:1992年台灣建立](../Category/1992年台灣建立.md "wikilink")
[民](../Category/1992年建立的組織.md "wikilink")
[Category:臺灣已解散組織](../Category/臺灣已解散組織.md "wikilink")

1.  [國立政治大學](../Page/國立政治大學.md "wikilink")[歷史學系](../Page/歷史學.md "wikilink")，[《行政院國家科學委員會專題研究計畫成果報告：戰後台灣勞動基本權歷史發展之研究》](http://nccuir.lib.nccu.edu.tw/bitstream/140.119/4738/1/922411H004020.pdf)，2004年12月23日。

2.  此仿[閩南語發音](../Page/閩南語.md "wikilink")，「鬥陣」意指一起，「車拚」意指努力、拼命。

3.

4.

5.

6.

7.

8.

9.

10.

11.

12.

13.

14.

15.

16.

17.
18. 指侯水盛「保留強暴中國小姐權利」一語。

19.

20.

21.

22.

23.

24.